%% 
%% Created in 2018 by Martin Slapak
%%
%% Based on file for NRP report LaTeX class by Vit Zyka (2008)
%%
%% Compilation:
%% >pdflatex report
%% >bibtex report
%% >pdflatex report
%% >pdflatex report

\documentclass[czech]{mvi-report}

\usepackage[utf8]{inputenc} 

\title{Generování fantasy ilustrací}

\author{Ondřej Šofr}
\affiliation{ČVUT - FIT}
\email{sofrondr@fit.cvut.cz}

\def\file#1{{\tt#1}}

\begin{document}

\maketitle

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Představení problému}
Pro mnohé účely (například ilustrace knih, deskových her nebo hudebních alb) je potřeba kvalitních ilustrací s fantasy tématikou. Ačkoliv se jejich tvorbou zabývá mnoho amatérských i profesionálních umělců, tak se jedná o drahou cestu jak originální ilustrace získat. Mohla by v tomto ohledu alespoň částečně nahradit lidskou kreativitu umělá inteligence?

Cílem práce je vytvoření několika generativních modelů a porovnání jejich úspěšnost při tvorbě fantasy ilustrací. V základní variantě libovolných, v rozšířené variantě poté ilustrací určených pomocí jednoduché mechaniky výběru klíčových slov popisujících jejich obsah.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Použitá vstupní data}
Pro tvorbu modelů je použit dataset fantasy ilustrací, které pochází z karetní hry Magic the Gathering. Získány byly pomocí scrapingu webové stránky \texttt{www.scryfall.com}, která shromažďuje informace o všech vydaných kartách v historii této hry. Na této stránce jsou k dispozici bohatá metadata popisující například funkci karet v rámci hry nebo okolnosti jejich vydání. Hlavně ale jsou zde skeny karet ve vysokém rozlišení, které je možné pro nekomerční užití používat.

\begin{figure}[h]
  \centering\leavevmode
  \includegraphics[width=.60\linewidth]{img/card_example.png}\vskip-0.5cm
  \caption{Příklad karty s ilustrací.}
  \label{fig:card}
\end{figure}

Provedl jsem základní selekci karet obsahujících reprezentativní ilustrace a metadata. Dalším krokem bylo získání výřezů ze skenů karet takových, že zabírají pouze samotnou ilustraci a nikoliv pro tuto úlohu nedůležité části jako je rámeček a pravidla a schopnosti karet. Výsledkem je dataset obsahující zhruba 15 000 ilustrací a pro každou ještě obsáhlá metadata příslušící karty. Data jsou rozdělena do tří částí dle vizuální identity, která v průběhu let dostála několika výrazných změn. Jedná se o vzhled zavedený v roce 1997 (cca 3 000 karet), přepracovaný v roce 2003 (cca 5000 karet) a poté v roce 2015 (cca 7000 karet) - z hlediska úlohy však lze trénovat s všemi daty dohromady, důležité je toto dělení jen pro předzpracování. 

Původní obrázky ve formátu \texttt{.jpg} lze nalézt ve složce \texttt{/data} případně v rámci výběru v složce \texttt{/sample\_data} (z důvodu velikosti nejsou veškerá data synchronizována do repozitáře, lze je však získat spuštěním přiložených skriptů).

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Předzpracování dat}
Sesbíraná data však mají nedostatky způsobené tím, že jde o skeny natisknutých karet ve vysokém rozlišení. Proto je na nich výrazný šum způsobený tiskařskou a skenovací technologií a také mají zbytečně veliké rozlišení. Bylo je tedy potřeba vyhladit v rámci předzpracování a nejvíce se osvědčila kombinace Gaussovského a mediánového rozostření, následované bikubickým interpolačním zmenšením rozměrů. Jelikož jednotlivé grafické vzory karet mají rozdílné rozměry a poměry stran ilustrací, tento krok také sjednotil rozměry mezi různými kartami. Nejčastěji využívané rozlišení karet v této práci bylo 100x136 s třemi barevnými kanály.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Metody}
\subsection{Baseline metody}
Pro zcela základní pokusy (a zprovoznění infrastruktury na serverech služby Google Colab, kterou jsem musel používat kvůli nedostatku lokální výpočetní síly) jsem použil základní autoencodery. To je velmi naivní přístup, protože ze své podstaty se nejedná o vhodný generativní model. Použil jsem dvě verze -- jednu využívající standardní plně propojené (dense) vrstvy a druhou využívající konvoluční vrstvy. 

\subsection{Variační autoencodery}
Dle teorie jsou mnohem lepším modelem variační autoencodery, které jsou schopny se naučit vytvarovat latentní prostor tak, aby jeho prvky dávaly geometrický smysl. Po několika experimentech jsem zvolil model sestávající se z encodéru o 6 konvolučních vrstvách proložených pooling-vrstvami (viz \ref{fig:model}). To je kompromis mezi kvalitou modelu a rychlostí trénování. Dvě paralelně zapojené vrstvy znázorňují parametry natrénovaných distribucí, které jsou s pomocí náhodného vektoru namapovány do latentního prostoru. Encoder vytváří reprezentace určené vektorem délky 54 400, tedy řádově stejně jaká je dimenze vstupu.

\begin{figure}[h]
  \centering\leavevmode
  \includegraphics[width=.90\linewidth]{img/model.png}\vskip-0.5cm
  \caption{Model encoderu.}
  \label{fig:model}
\end{figure}

 Druhou částí je dekodér, který je svou architekturou obrácenou transformací, tedy rekonstruuje obraz pomocí dekonvolučních vrstev a zvětšuje jeho rozlišení.   

\subsection{Generative Adversarial Networks}
Druhým hlavním směrem současných generativních sítí jsou modely GAN. V tomto problému se intuitivně jedná o vhodnější řešení než variační autoenkodéry. Jejich výhodou je dobrá ostrost obrazu a jejich nevýhody by nemusely být tak fatální pro tento obor ilustrací -- přebývající končetiny nebo nelogičnost vzhledu postav se dá u mnohých fantasy objektů vysvětlit. Bohužel jsem však nestihl do termínu odevzdání semestrální práce žádný GAN model zprovoznit a tudíž příslušné výsledky nejsem schopný prezentovat -- jedná se však o zřejmý směr dalšího potenciálního zkoumání.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% --- VYSLEDKY
\section{Výsledky}
Obě baseline metody se pro generování obrázků příliš nehodí. Obyčejný autoencoder s plně propojenými vrstvami dosahoval sám o sobě velké rekonstrukční chyby (v souladu s očekáváním). Konvoluční autoencoder už dosahoval mnohem lepších výsledků - předně MSE 0.01 rekonstrukční chyby (nad hodnotami pixelů normalizovanými do rozsahu 0 až 1), což už je dobrý výsledek. Kvůli nedokonalému latentnímu prostoru však bylo obtížné kombinovat kódované reprezentace obrázků pro vytvoření smysluplných výstupů (viz \ref{fig:res1}).

Výsledné ilustrace byly tvořeny průměrováním kódovaných reprezentací pro ilustrace, ke kterým jsou přiřazeny metadatové třídy dle typu fantasy bytostí. Proto lze generovat obrázky se zaměřením na tyto bytosti. Nejlepších hodnot bylo dosahováno při kombinování 2-4 obrázků, při větším počtu docházelo k přílišnému zprůměrování a ilustrace byla nerozeznatelná od náhodné kresby.


\begin{figure}[h]
  \centering\leavevmode
  \includegraphics[width=.95\linewidth]{img/autoenc_res.png}
  \caption{Generované ilustrace pomocí konvolučního autoencoderu}
  \label{fig:res1}
\end{figure}

Lépe si vedly variační autoencodery (viz \ref{fig:res2}), které díky lépe vystavěnému latentnímu prostoru byly schopné smysluplněji tvořit ilustrace. Zde ovšem docházelo k problému, se kterým jsem se potýkal v celé semestrální práci -- ilustrace v datasetu byly velmi různorodé a to příliš nesvědčilo variačním autoencoderům, které mají obvykle tendenci prvky průměrovat a vytvářet tak reprezentativní jedince pro nějakou třídu.

\begin{figure}[h]
  \centering\leavevmode
  \includegraphics[width=.95\linewidth]{img/vae_best_o_2.png}
  \caption{Generované ilustrace pomocí konvolučního variačního autoencoderu}
  \label{fig:res2}
\end{figure}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% --- ZAVER
\section{Závěr}
Na vstupním datasetu fantasy ilustrací jsem ověřil možnost generování nových obrázků pomocí variačního autoencoderu. Výsledky skutečně připomínají obrázky z dané domény, avšak v současném stavu je lze snadno odlišit od ilustrací vytvořených lidmi. Dalšího zlepšení však pravděpodobně lze dosáhnout pomocí použití pokročilých modelů jako jsou GAN, případně zúžením domény na menší počet podobnějších ilustrací v datasetu.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% --- Bibliography
% \nocite{zizka}
% %\bibliographystyle{plain-cz-online}
% \bibliography{reference}

\end{document}
